# Библиотека raylib - Основы

## Пример 1

Окно с текстом.

```c++

// Поключаем библиотеку raylib, чтобы использовать ее функции в своей программе.
#include "raylib.h"

// Эта программа создает окно с надписью.
int main() {

    // В переменной screenWidth будем хранить ширину окна в пикселях.
    int screenWidth = 800;

    // В переменной screenHeight будем хранить высоту окна в пикселях.
    int screenHeight = 450;

    // Функция InitWindow инициализирует окно, в качестве аргументов она принимает: ширину, высоту 
    // и заголовок.
    InitWindow(screenWidth, screenHeight, "Hello, world!");

    // Функция SetTargetFPS устанавливает частоту обновления кадров в секунду.
    SetTargetFPS(60);

    // Это основной цикл игры. На каждой итерации этого цикла происходит отрисовка одного кадра. 
    // Функция WindowShouldClose возвращает true, если была нажата клавиша ESC или кнопка закрытия 
    // окна.
    while (!WindowShouldClose()) {

        // Функция BeginDrawing начинает отрисовку очередного кадра игры, а парная ей функция 
        // EndDrawing завершает отрисовку очередного кадра игры. Между вызовами этих двух функций 
        // можно вызывать фунции, формирующие очередной кадр игры: заливка фона, отображение текста, 
        // фигур и т.д.
        BeginDrawing();

            // Функция ClearBackground заливает фон цветом, который был передан ей в качестве 
            // аргумента.
            ClearBackground(RAYWHITE);

            // Функция DrawText отображает текст, в качестве параметров она принимает: текст, 
            // который нужно отобразить, начальные координаты: x и y, размер шрифта в пикселях и 
            // цвет.
            DrawText("Hello, world!", 280, 200, 40, LIGHTGRAY);

        EndDrawing();
    }

    // Функция CloseWindow закрывает окно.
    CloseWindow();

    return 0;
}
```

## Задание 1

Установите ширину окна равной 640, а высоту - 480.

## Задание 2

Измените заголовок окна по своему усмотрению.

## Задание 3

Измените цвет фона по своему усмотрению.

## Задание 4

Увеличьте размер надписи внутри окна.

## Задание 5

Добавьте еще одну надпись внутри окна.

## Пример 2

Движущийся квадрат.

```c++
#include "raylib.h"

// Эта программа позволяет управлять движущимся квадратом.
int main() {
    int screenWidth = 800;
    int screenHeight = 450;
    
    // В переменной squareSize будем хранить длину стороны квадрата в пикселях.
    int squareSize = 100;
    
    // В переменных squareX и squareY будет хранить координаты: x и y верхнего левого угла 
    // движущегося квадрата.
    int squareX = (screenWidth - squareSize) / 2;
    int squareY = (screenHeight - squareSize) / 2;
    
    // В переменной squareStep будем хранить величину шага движущегося квадрата в пикселях.
    int squareStep = 2;
    
    InitWindow(screenWidth, screenHeight, "Moving square");
    SetTargetFPS(60);
    while (!WindowShouldClose()) {
        
        // Функция IsKeyDown возвращает true, если была нажата клавиша, которая была передана ей в 
        // качестве аргумента. Константы KEY_LEFT, KEY_RIGHT, KEY_UP и KEY_DOWN, объявленные в 
        // библиотеке raylib, соответствуют клавишам стрелок на клавиатуре: влево, вправо, вверх и 
        // вниз соответственно.
        if (IsKeyDown(KEY_LEFT)) {
            
            // Сдвигаем квадрат влево на величину шага.
            squareX -= squareStep;
        } else if (IsKeyDown(KEY_RIGHT)) {
            
            // Сдвигаем квадрат вправо на величину шага.
            squareX += squareStep;
        } else if (IsKeyDown(KEY_UP)) {
            
            // Сдвигаем квадрат вверх на величину шага.
            squareY -= squareStep;
        } else if (IsKeyDown(KEY_DOWN)) {
            
            // Сдвигаем квадрат вниз на величину шага.
            squareY += squareStep;
        }

        BeginDrawing();
            ClearBackground(RAYWHITE);
            DrawText("Move the ball with arrow keys", 10, 10, 20, DARKGRAY);
            
            // С помощью функции DrawRectangle рисуем движущийся квадрат. Функция DrawRectangle 
            // рисует прямоугольник, в качестве аргументов она принимает: координаты левого 
            // верхнего угла прямоугольника, его высоту и ширину, а также его цвет.
            DrawRectangle(squareX, squareY, squareSize, squareSize, LIME);
        EndDrawing();
    }
    
    CloseWindow();
    
    return 0;
}
```

## Задание 6

Измените цвет квадрата.

## Задание 7 

Превратите квадрат в прямоугольник.

## Задание 8

Увеличьте скорость движения квадрата.

## Задание 9 

Запретите выход за границу экрана.

## Задание 10

Добавьте второй движущийся квадрат. В качестве клавиш для управления используйте: w, a, s и d, им соответствуют константы из библиотеки raylib: KEY_W, KEY_A, KEY_S и KEY_D соответственно. 

## Задание 11

Реализуйте игру [Pong](https://ru.wikipedia.org/wiki/Pong_(%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0)).

## Задание 12

Реализуйте игру про космический корабль, уворачивающийся от астероидов. Внизу экрана — прямоугольник, обозначающий космический корабль. Он может двигаться только влево и вправо по нажатию соответствующих кнопок. Сверху вертикально вниз движутся астероиды, представленные квадратами. Они появляются по всей ширине экрана и двигаются с одинаковой скоростью. Корабль должен уворачиваться от астероидов как можно дольше. Если астероид попадает в него — игра окончена.

### Возможные дополнения:
1. Астероиды движутся с разной скоростью.
2. Со временем скорость движения астероидов увеличивается.
3. Астероиды имеют разные размеры.
4. У космического корабля имеется некоторое количество очков прочности. 
    1. Каждое попадание астероида в корабль отнимает 1 очко прочности. Игра заканчивается, когда у корабля количество очков прочности становится меньше 1.
    2. Чем больше размер астероида, тем больше очков прочности от отнимает у корабля при столкновении.
    3. Кроме астероидов мимо корабля пролетают ещё и запчасти, сбор которых увеличивает количество очков прочности корабля.
5. Кроме астероидов также встречаются капсулы замедления времени, поймав которые скорость движения всех объектов, кроме корабля, уменьшается на некоторое время.
6. ...
